%#!platex manual.tex
\section{この文書について}
 この文書は、単純化ポリシ(バージョン1.2.0)のリファレンスマニュアルです。インストールについては、インストール方法をお読み下さい。 注：この文書は現在ツール自体が開発途中の段階であり、後に内容を変更することがあります。

\section{概要}
  SELinux\cite{selinux} は、粒度の高い強制アクセス制御をLinux上に実装し
  ています。しかし、アクセス制御の粒度の高さや、ポリシが複雑になってきて
  いることから、ポリシの理解および設定することが非常に難しくなっています。
  「単純化ポリシ」は中間設定言語に書かれているポリシです。中間設定言語は
  ユーザからタイプラベルを隠すことによって、ポリシの記述量を減らします。
  また、オブジェクトクラスとアクセスベクターの統合もしています。ユーザはSELinuxシステムを単純化ポリシにより簡単に扱うことができます。例えば、httpd\_tドメインが/var/www以下を読んだり、tcpポート80番を使用したいとき、設定は次のようになります。

\{\\
domain httpd\_t;\\
allow /var/www r,s;\\
allownet -tcp -port 80;\\
\\
  単純化ポリシは元々日立ソフトウェアエンジニアリング株式会社
  \cite{hitachisoft}によってSELinux Policy
  Editor\cite{selpepaper}\cite{selpetalk}の一部の機能として開発されてき
  たものです。現在SELinux Policy EditorはSELinux Policy Editor
  Project\cite{selpehomepage}においてメンテナンスされています。また、本ツールはFedora Core 4と3に対応しています。単純化ポリシは現在利用されているSELinuxには影響を与えません。デフォルトのSELinuxに簡単に戻ることができます。気軽に試してみて下さい。

\section{単純化ポリシの構成}
単純化ポリシは単純化ポリシコンパイラとサンプルポリシの2つが主な構成要素です。さらに、オプションとしてGUI(SELinux Policy Editor)も構成されています。

\begin{enumerate}
\item 単純化ポリシコンパイラ\\
 単純化ポリシのコンパイラです。単純化ポリシコンパイラは単純化ポリシを読み込み、m4マクロとcheckpolicyによりSELinuxポリシを理解しやすいものにして生成してくれます。
\item サンプルポリシ\\
 サンプルの単純化ポリシです。 

\item GUI(SELinux Policy Editor)(オプション)\\
 WebベースのGUIで、単純化ポリシを編集します。GUIを使用することで、SELinuxをより簡単なものにします。また、GUIを使用した単純化ポリシのことを{\it SELinux Policy Editor}と呼んでいます。
\end{enumerate}

\section{注意}
 \begin{itemize}
  \item シンタックスが次のバージョンで変更されるかもしれません。単純化ポリシのセキュリティについて再検討中であり、その結果変更はあるかもしれません。
  \item  いくつかのパーミッションがサポートされていません。\ref{sec:basepolicy}を参照して下さい。
  \item いくつかのファイルシステムがサポートされていません。サポートされ
	ていないものにつきましては、unlabeled\_tとして取り扱っております。
	サポートされていないファイルシステムにアクセスするときは、
	allowadm unlabelを利用して下さい。
 \end{itemize}

 
